\chapter{Anhang}
\label{cha:anhang}

\section{Verschiebungs und Spannungs Matrizen in kartesischen Koordinaten}
\label{cha:Halbraum}

Die Lösung der Verschiebungen \(\hat{u}_{k}\) in Kapitel (\ref{sec:Halbraum}) lassen sich nach \cite{Fruehe2010} wie folgt darstellen:
\begin{subequations}\label{eq:uHc_block}
	{%
		\begin{align}
			\hat{\mathbf{u}}_{k} &= \bigl[\hat{\mathbf{H}}_{k}\bigr]\;\mathbf{C}_{k}
			\label{eq:uHc_main}\\
			\intertext{mit}
			\bigl[\hat{\mathbf{H}}_{k}\bigr] &=
			\begin{bmatrix}
				i\,k_{x}e^{\lambda_{1}z} & i\,k_{x}e^{-\lambda_{1}z} & 0
				& -\lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} & 0 \\[2pt]
				i\,k_{y}e^{\lambda_{1}z} & i\,k_{y}e^{-\lambda_{1}z} & \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z}
				& -\lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} & 0 & 0 \\[2pt]
				\lambda_{1}e^{\lambda_{1}z} & -\lambda_{1}e^{-\lambda_{1}z} & -i\,k_{y}e^{\lambda_{2}z}
				& -i\,k_{y}e^{-\lambda_{2}z} & i\,k_{x}e^{\lambda_{2}z} & i\,k_{x}e^{-\lambda_{2}z}
			\end{bmatrix}
			\label{eq:Hk_def}\\
			\mathbf{C}_{k}^{\mathsf T} &= \begin{pmatrix}
				A_1 & A_2 & B_{x1} & B_{x2} & B_{y1} & B_{y2}
			\end{pmatrix}
			\label{eq:Ck_row}
		\end{align}
	}%
\end{subequations}

Darauf aufbauend beschreibt \cite{Mueller2007} die Spannungen \(\hat{\sigma}_{k}\) durch:
\begin{subequations}\label{eq:sigmaHc_block}
	{%
		\setlength{\mathindent}{0pt}
		\begin{align}
			\hat{\boldsymbol{\sigma}}_{k}
			&= \bigl[\hat{\boldsymbol{K}}_{k}\bigr]\;\boldsymbol{C}_{k}
			\label{eq:sigma_equals_KC}\\
			\intertext{mit}
			\bigl[\hat{\boldsymbol{K}}_{k}\bigr]
			&= \mu\,
			\begin{bmatrix}
				-(2k_x^{2}+\tfrac{\lambda}{\mu}k_p^{2})e^{\lambda_{1}z} &
				-(2k_x^{2}+\tfrac{\lambda}{\mu}k_p^{2})e^{-\lambda_{1}z} & 0 & 0 &
				-2i k_x \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & 2i k_x \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} \\
				-(2k_y^{2}+\tfrac{\lambda}{\mu}k_p^{2})e^{\lambda_{1}z} &
				-(2k_y^{2}+\tfrac{\lambda}{\mu}k_p^{2})e^{-\lambda_{1}z} &
				2i k_y \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & -2i k_y \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} & 0 & 0 \\
				(2k_r^{2}-k_s^{2})e^{\lambda_{1}z} &
				(2k_r^{2}-k_s^{2})e^{-\lambda_{1}z} &
				-2i k_y \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & 2i k_y \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} &
				2i k_x \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & -2i k_x \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} \\
				-2k_x k_y e^{\lambda_{1}z} & -2k_x k_y e^{-\lambda_{1}z} &
				i k_x \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & -i k_x \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} &
				-i k_y \lambda_{2}e^{\lambda_{2}z} & i k_y \lambda_{2}e^{-\lambda_{2}z} \\
				2i k_y \lambda_{1}e^{\lambda_{1}z} & -2i k_y \lambda_{1}e^{-\lambda_{1}z} &
				(\lambda_{2}^{2}+k_y^{2})e^{\lambda_{2}z} & (\lambda_{2}^{2}+k_y^{2})e^{-\lambda_{2}z} &
				-k_x k_y e^{\lambda_{2}z} & -k_x k_y e^{-\lambda_{2}z} \\
				2i k_x \lambda_{1}e^{\lambda_{1}z} & -2i k_x \lambda_{1}e^{-\lambda_{1}z} &
				k_x k_y e^{\lambda_{2}z} & k_x k_y e^{-\lambda_{2}z} &
				-(\lambda_{2}^{2}+k_x^{2})e^{\lambda_{2}z} & -(\lambda_{2}^{2}+k_x^{2})e^{-\lambda_{2}z}
			\end{bmatrix}
			\label{eq:Kk_matrix}
		\end{align}
	}%
\end{subequations}


\section{Ableitungsmatrix \(\bar{\mathbf{B}}\) zur FE-Berechnung}
\label{sec:B_Matrix}

Im Rahmen der FE-Berechnung werden die degenriereten Dreiecke mit den Ansatzfunktionen (\ref{eq:shape_functions}) berücksichtigt. 
In der vorliegenden Berechnung wird in Kapitel (\ref{sec:twofiveD_FEM}) neben der Matrix \(\mathbf{N}\) aus Gleichung (\ref{eq:N_matrix}) auch die Matrix \(\bar{\mathbf{B}}\) berücksichtigt, welche die Ableitungen der Ansatzfunktionen (\ref{eq:shape_functions}) im Wellenzahlbereich $k_x$ beinhaltet \citep{Hackenberg2016}.

Die Einträge dieser Matrix ergeben sich zu:
\begin{equation}\label{eq:Bbar_tri3}
	\begingroup
	\setlength{\arraycolsep}{2pt} % ggf. kleiner setzen (z.B. 3pt)
	\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
	\bar{\mathbf B}=
	\begin{bmatrix}
		\mathrm{i}k_x N_1(\eta,\zeta) & 0 & 0 &
		\mathrm{i}k_x N_2(\eta,\zeta) & 0 & 0 & \cdots\\[3pt]
		0 & \dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial y} & 0 &
		0 & \dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial y} & 0 & \cdots\\[8pt]
		0 & 0 & \dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial z} &
		0 & 0 & \dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial z} & \cdots\\[8pt]
		\dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial y} & \mathrm{i}k_x N_1(\eta,\zeta) & 0 &
		\dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial y} & \mathrm{i}k_x N_2(\eta,\zeta) & 0 & \cdots\\[8pt]
		0 & \dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial z} & \dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial y} &
		0 & \dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial z} & \dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial y} & \cdots\\[8pt]
		\dfrac{\partial N_1(\eta,\zeta)}{\partial z} & 0 & \mathrm{i}k_x N_1(\eta,\zeta) &
		\dfrac{\partial N_2(\eta,\zeta)}{\partial z} & 0 & \mathrm{i}k_x N_2(\eta,\zeta) & \cdots
	\end{bmatrix}
	\endgroup
\end{equation}
Die nicht ausgeschriebenen Spalten setzen das Muster für $N_3$ fort.


\section{Transformatioins Matrizen zur Kopplung}
\label{sec:Anhang_Transformationmatrizen}

\subsection{Koordinatentransformationsmatrix $\mathbf{T_1}$}
\label{sec:Koordinatentransformationsmatrix}

Um die Teilsysteme FEM und ITM in Kapitel (\ref{cha:Kopplung}) zu koppeln, müssen sich die Größen auf ein einheitliches Koordinatensystem beziehen. 
Dafür verwendet \cite{Fruehe2010} die transponierte Transformationsmatrix $\boldsymbol{\beta}^{\mathsf T}$ aus Gleichung (\ref{eq:Transforationsmatrix}) zur Transformation der Lösung des FEM-Teilsystems auf Zylinderkoordinaten nach Gleichung (\ref{eq:u_FE_Zylinder}).

Die Einträge der Transformationsmatrix $\mathbf{T_1}$ ergeben sich wie folgt:
\begin{equation}\label{eq:Koordinatentransformationsmatrix}
	\begingroup
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
	\mathbf T_{1}=
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \\[2pt]
		0 & -\sin\varphi_{1} & -\cos\varphi_{1} \; & 0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \\
		0 & \;\cos\varphi_{1} & -\sin\varphi_{1} \; & 0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \\[6pt]
		
		0 & 0 & 0 \; & 1 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \\[2pt]
		0 & 0 & 0 \; & 0 & -\sin\varphi_{2} & -\cos\varphi_{2} \; & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \; & 0 & \;\cos\varphi_{2} & -\sin\varphi_{2} \; & 0 & 0 & 0 \\[6pt]
		
		0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \; & 1 & 0 & 0 \\[2pt]
		0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \; & 0 & -\sin\varphi_{3} & -\cos\varphi_{3} \\
		0 & 0 & 0 \; & 0 & 0 & 0 \; & 0 & \;\cos\varphi_{3} & -\sin\varphi_{3}
	\end{bmatrix}
	\endgroup
\end{equation}

\subsection{Fouriertransformationsmatrix $\mathbf{T_2}$}
\label{sec:Fouriertransformationsmatrix}

Nach Anwendung der Koordinatentransformation ist eine Fourier-Reihenentwicklung bezüglich des Umfangs der Kopplungsfläche erforderlich.
\cite{Hackenberg2016} zieht dafür in der Gleichung (\ref{eq:u_FE_Fourier}) die Matrix $\mathbf{T_2}$ heran, deren Einträge sich wie folgt ergeben:
\begin{equation}\label{eq:T2_matrix}
	\mathbf T_{2} =
	\scalebox{1.20}{$
	\begin{bmatrix}
		e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{1}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{1}} & 0 & 0 & \cdots \\
		0 & e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{1}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{1}} & 0 & \cdots \\
		0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{1}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{1}} & \cdots \\
		e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{2}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{2}} & 0 & 0 & \cdots \\
		0 & e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{2}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{2}} & 0 & \cdots \\
		0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{1}\varphi_{2}} & 0 & 0 & e^{\mathrm{i}n_{2}\varphi_{2}} & \cdots \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots
	\end{bmatrix}
	$}
\end{equation}



\section{Verwendete Software}
\label{cha:software}

\subsection{Maple\texttrademark}
\label{app:maple}
\emph{Maple\texttrademark} ist ein kommerzielles Mathematik-Paket der Firma Maplesoft. Seine Stärke liegt darin, dass es mathematische Ausdrücke algebraisch verarbeiten kann. Im vorliegenden Fall werden auf diese Weise Ableitungen und Integrale berechnet, ohne auf numerische Aspekte Rücksicht zu nehmen. Dies ermöglicht einen kurzen und trotzdem voll funktionalen Code. \emph{Maple\texttrademark} wurde in den Version 12 und 14 verwendet.\\
Internet: \url{http://www.maplesoft.com/}

\subsection{gnuplot}
\emph{gnuplot} wurde verwendet, um für diese Arbeit Diagramme und Plots anzufertigen. Es ist ein interaktives, Kommandozeilen-gesteuertes Programm, das auf fast allen gängigen Betriebssystemen lauffähig ist. Es ist in der Lage, sowohl 2D als auch 3D Plots zu erstellen und diese in verschiedenen Dateiformaten zu exportieren. \emph{gnuplot} ist ein Open Source Projekt und wird immer noch weiterentwickelt. Hier wurde die zum Zeitpunkt der Niederschrift aktuelle Version 4.2.3 verwendet.\\
Internet: \url{http://www.gnuplot.info/}
die Anzahl der Knoten auf 1000 beschränkt ist. Glücklicher Weise ist die in der REM eine annehmbare Menge, mit der sich durchaus einige Problemen behandeln lassen.

\subsection{MATLAB}
\emph{MATLAB\texttrademark} ist ein kommerzielles Software-Paket der Firma MathWorks.
Seine Stärke liegt in der Programmierung und numerischen Berechnung zur Analyse von Daten.
In der vorliegenden Arbeit werden mit \emph{MATLAB\texttrademark} Simulationsergebnisse ausgewertet und Verifikationsplots erzeugt.
\emph{MATLAB\texttrademark} wurde in der Version R2023a verwendet.


\clearpage

\section{Maple\texttrademark -Programm für ein 2D-Problem}
\label{sec:maplecode}

%
%\lstinputlisting[style=maple,
  %label=lst:maplecode,
  %firstnumber=1,
  %caption={[Maple\texttrademark -Programm für ein 2D-Problem] \texttt{maple2D.mw}}
  %] {code/maplebsp.txt}
  

%\section{{\texttt{C++}} code of dragLift.C}
%\label{sec:draglift}
%
%\lstinputlisting[style=cppcode,
%  label=draglift,
%  firstnumber=1,
%  ] {code/dragLift.C}
%  
%\section{{\texttt{C++}} code of stlIcoFoam.C}
%\label{sec:stlicofoam}
%
%\lstinputlisting[style=cppcode,
%  label=stlicofoam,
%  firstnumber=1,
%  ] {code/stlIcoFoam.C}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
